%ELENCO VARIABILI UTILI PER OGNI DOCUMENTO
\def \titoloDocumento {Piano di Qualifica}
\def \ultimaVersione {4.0}
\def \committente {Professor Vardanega Tullio}
\def \proponente {\glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova}
\def \revisione {Revisione di Accettazione [RA]}
\def \uso{Esterno}
%FINE ELENCO VARIABILI


\input{../../template/template.tex}
\begin{approvazione}
\rigaTabellaApprovazione{4.0}{2012.04.04}{Ferlin Alessandro}
\rigaTabellaApprovazione{3.0}{2012.03.16}{Rosso Francesco}
\rigaTabellaApprovazione{2.0}{2012.01.31}{Scorzato Lorenzo}
\rigaTabellaApprovazione{1.0}{2011.12.18}{Guizzon Luca}
\end{approvazione}
\begin{verifiche}
 \rigaTabellaVerifica{3.3}{2012.04.04}{Zambon Jacopo}
 \rigaTabellaVerifica{2.4}{2012.03.15}{Cabbia Davide}
 \rigaTabellaVerifica{1.4}{2012.01.30}{Rosso Francesco}
 \rigaTabellaVerifica{0.6}{2011.12.17}{Cabbia Davide}
\end{verifiche}
%tabella delle modifiche
\begin{tabellaModifiche}
\rigaTabellaModifiche{3.2}{2012.04.02}{Cabbia Davide}{Ultimata sezione relativa alla qualit\`a per la fase di Accettazione}
\rigaTabellaModifiche{3.1}{2012.03.24}{Cabbia Davide}{Aggiunta sezione relativa alla qualit\`a per la fase di Accettazione}
\rigaTabellaModifiche{2.3}{2012.03.13}{Ferlin Alessandro}{Ultimata sezioni relativa alla qualit\`a per la fase di Qualifica}
\rigaTabellaModifiche{2.2}{2012.03.13}{Ferlin Alessandro}{Aggiunta sezioni relativa alla qualit\`a per la fase di Qualifica}
\rigaTabellaModifiche{2.1}{2012.02.13}{Zambon Jacopo}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RP}
\rigaTabellaModifiche{1.3}{2012.01.28}{Zambon Jacopo}{Ultimata sezioni relativa alla qualit\`a per la fase di Progettazione}
\rigaTabellaModifiche{1.2}{2012.01.27}{Cabbia Davide}{Aggiunta sezioni relativa alla qualit\`a per la fase di Progettazione}
\rigaTabellaModifiche{1.1}{2012.01.13}{Palleva Enrico}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RR}
\rigaTabellaModifiche{0.5}{2011.12.15}{Palleva Enrico}{Aggiunta sezione sulle tecniche di verifica.}
\rigaTabellaModifiche{0.4}{2011.12.15}{Palleva Enrico}{Aggiunto capitolo 4.}
\rigaTabellaModifiche{0.3}{2011.12.14}{Palleva Enrico}{Modificate le strutture delle sezioni della gestione amministrativa della revisione e del resoconto delle attivit\`a di verifica.}
\rigaTabellaModifiche{0.1}{2011.12.14}{Palleva Enrico}{Prima bozza del documento e sezione riguardante la visione generale.}
\end{tabellaModifiche}
\begin{sommario}
In questo documento vengono regolamentate le strategie e le tecniche di verifica e validazione
attuate da TetraTron Group durante lo svolgimento del progetto \glossario{SAKE}.
\end{sommario}
\fineTemplateConListaTabelle
\addtocounter{table}{-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%resto del documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introduzione} 
\subsection{Scopo del documento}
Questo documento illustra le tecniche di verifica 
e validazione attuate da TetraTron Group per la garanzia della qualit\`a del progetto 
\glossario{SAKE} e dei processi attuati per la sua produzione. 
Vengono presentati i vari criteri adottati e le soglie che permetteranno di 
verificare la qualit\`a effettiva del prodotto, per evitare e correggere anomalie, difetti 
e incongruenze all'interno del software.
\subsection{Lista di Distribuzione}
\paragraph{}
TetraTron Group, \glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova, Prof. Vardanega Tullio, Prof. Cardin Riccardo.
\subsection{Glossario}
\paragraph{}
Per evitare ambiguit\`a nell'uso dei termini usati nei vari documenti forniti da TetraTron Group, sar\`a fornito in allegato un documento
denominato
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Glossario v4.0: in allegato documenti \textsl{glossario-4.0.pdf}
\end{itemize}
\end{quote}
contenente tutti i termini ritenuti da noi critici con relativa disambiguazione.
\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Informativi}\label{info}
\begin{itemize}
	\item Glossario v4.0: in allegato, documento \textsl{glossario-4.0.pdf}
	\item Verifica e Validazione: Introduzione\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Dispense/P12.pdf}
	\item ISO/IEC 9126\\
	\url{http://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_9126}
	\item Esito dei Test v2.0: in allegato, documento \textsl{esito\_dei\_test-2.0.pdf}
\end{itemize}
\subsubsection{Normativi}\label{norm}
\begin{itemize}
	\item Norme di Progetto v4.0: in allegato, documento \textsl{norme\_di\_progetto-4.0.pdf}
	\item \glossario{Analisi dei Requisiti} v3.0: in allegato, documento \textsl{analisi\_dei\_requisiti-3.0.pdf}
	\item Capitolato d'appalto v1.0 \glossario{SAKE}, proposto dal Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione} dell'Universit\`a degli Studi di Padova in
	collaborazione con \glossario{FAIR} ed \glossario{Imperial College London}:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/C1.pdf}
	
\end{itemize}
\newpage

\section{Qualit\`a}\label{qual}
Il gruppo Tetratron ha deciso di adottare lo standard ISO/IEC 9126; il modello di qualit\`a relativo a questo standard \`e classificato da sei caratteristiche generali e varie sottocaratteristiche misurabili attraverso delle metriche.
	\subsection{Funzionabilit\`a}
	Il prodotto deve soddisfare tutti i requisiti obbligatori descritti nell'Analisi dei Requisiti, in modo da garantire il corretto funzionamento del software e dei suoi componenti.
	\begin{itemize}
	\item Misura: ci\`o che definisce la funzionalit\`a del prodotto \`e la quantit\`a di requisiti che saranno soddisfatti
	\item Metrica: il progetto sar\`a ritenuto sufficiente in fase di verifica se saranno stati soddisfatti tutti i \glossario{requisiti} obbligatori
	\item Strumenti: il prodotto sar\`a ritenuto soddisfacente qualora abbia superato con successo tutti i test
	\end{itemize}
	\subsection{Affidabilit\`a}
	Il software deve essere affidabile, deve essere ripristinabile in caso di errori e deve aderire alle norme presentate nel documento Norme di Progetto.
	\begin{itemize}
	\item Misura: l'applicazione verr\`a considerata affidabile in base al numero di esecuzioni concluse correttamente
	\item Metrica: non viene definita una soglia di sufficienza, ma lo scopo \`e quello di consegnare un prodotto che offra un corretto utilizzo all'utente
	\item Strumenti: il prodotto sar\`a ritenuto affidabile se, a fronte di numerosi test verr\`a rilevato un basso numero di errori, che non compromettano un futuro ripristino dello stato del software. Inoltre, in presenza degli stessi input si verificher\`a che corrisponderanno uguali output.
	\end{itemize}
	\subsection{Usabilit\`a}
	Il software deve risultare intuitivo e facilmente comprensibile, rispettando le norme e le necessit\`a dell'utente.
	\begin{itemize}
	\item Misura: poich\'e l'usabilit\`a dipende da utente a utente, non \`e possibile definire un'unit\`a di misura
	\item Metrica: non \`e possibile definire una metrica specifica, ad ogni modo si cercher\`a di offrire all'utente un'applicazione intuitiva
	\item Strumenti: non essendoci strumenti per verificare l'usabilit\`a del prodotto, si prenderanno in considerazione i pareri di coloro che utilizzeranno l'applicazione
	\end{itemize}
	\subsection{Efficienza}
	Il software deve soddisfare tutte le necessit\`a dell'utente nel minor tempo possibile e con il minor utilizzo di risorse.
	\begin{itemize}
	\item Misura: il tempo che intercorre tra una richiesta dell'utente e la rispettiva risposta dell'applicazione
	\item Metrica: si ritiene che il prodotto venga ritenuto sufficiente per quel che riguarda l'efficienza qualora il software reagisca con un breve ritardo alla richiesta dell'utente; anche se il tempo di risposta dipende da molti fattori, tra cui l'ambiente di esecuzione
	\item Strumenti: allo scopo di verificare l'efficienza del nostro software il gruppo intende utilizzare un \glossario{profiler} del nostro prodotto. Per quanto riguarda, invece, l'efficienza degli algoritmi forniti dai proponenti non ci \`e possibile verificarne le prestazioni.
	\end{itemize}
	\subsection{Manutenibilit\`a}
	Il software deve essere modificabile, includendo correzioni, miglioramenti o adattamenti, senza per\`o precludere la corretta esecuzione del software.
	\begin{itemize}
	\item Misura: le unit\`a di misura della manutenibilit\`a sono le misure descritte in sezione \ref{metodi}
	\item Metrica: la manutenibili\`a del prodotto sar\`a ritenuta sufficiente in base allo soddisfacimento delle misure descritte in sezione \ref{metodi}
	\item Strumenti: la manutenibilit\`a sar\`a garantita dall'aderenza dei Programmatori ai metodi presentati in sezione \ref{metodi}.
	\end{itemize}
	\subsection{Portabilit\`a}
	L'applicazione deve essere compatibile ed eseguire correttamente in tutti gli ambienti recenti.
	\begin{itemize}
	\item Misura: capacit\`a del software di essere addattato a differenti sistemi senza dover applicare modifiche al \glossario{codice sorgente}
	\item Metrica: dimostrazione della corretta esecuzione sui sistemi operativi pi\`u diffusi (Windows, Ubuntu, MACOSX)
	\item Strumenti: la portabilit\`a \`e garantita dall'indipendenza di \glossario{Java} rispetto alla piattaforma. I test verranno comunque eseguiti sui diversi sistemi operativi presentati nel documento Norme di Progetto in sezione \ref{norm} per accertare l'effettiva portabilit\`a.
	\end{itemize}
\subsection{Procedure per la gestione della qualit\`a}
Successivamente si intendono delineare i passi che verranno intrapresi durante le attivit\`a di verifica della qualit\`a del progetto.
\begin{itemize}
\item Garanzia di Qualit\`a: corrisponde all'insieme di attivit\`a di verifica che si rendono necessarie per raggiungere gli obiettivi per il soddisfacimento della qualit\`a che il gruppo si prefigge.
\item Verifica e Validazione: sono due attivit\`a di verifica che offrono, rispettivamente, la prova oggettiva che tutti i risultati di una certa fase siano corretti con quanto previsto per quella fase e la prova evidente che il software sia conforme alle necessit\`a e bisogni dell'utente.
\end{itemize}

\subsubsection{Garanzia di Qualit\`a}

La Garanzia di Qualit\`a \`e costituita dall'insieme delle attivit\`a di verifica che hanno lo scopo di soddisfare gli obiettivi di qualit\`a, indicati in sezione \ref{visione}. Si divideranno tali attivit\`a secondo i tre livelli di verifica previsti:
\begin{itemize}
	\item verifica dell'architettura
	\item verifica del \glossario{codice sorgente}
\end{itemize}
\textbf{Verifica dell'Architettura}\\
Quando sar\`a completata la fase di delineamento dell'architettura, verr\`a verificato il disaccoppiamento, il rispetto dei principi di ortogonalit\`a e di packaging.
\\\\
\textbf{Verifica del codice}\\
La fase di verifica del codice ha come obiettivo:
\begin{itemize}
	\item trovare e segnalare le parti del codice in cui non vengono rispettate le norme espresse in Norme di Progetto;
	\item segnalare le parti di codice che presentano errori di programmazione.
\end{itemize}
Una volta eseguita la verifica secondo questi obiettivi, il sistema ne guadagner\`a in affidabilit\`a, efficienza e manutenibilit\`a.
Allo scopo di visualizzare i risultati delle attivit\`a di verifica, verr\`a redatto un documento interno per ogni test di verifica. Tale documento dovr\`a indicare:
\begin{itemize}
	\item il modulo interessato durante il test
	\item funzionalit\`a coinvolte nel test
	\item dati in input
	\item dati previsti in output
	\item risultati ottenuti in output
\end{itemize}
Quindi, la stesura di tale documento richieder\`a al verificatore di identificare le funzionalit\`a coinvolte nel test, identificare i dati in ingresso, identificare le risorse necessarie al test, stabilire con che procedura deve essere eseguito il test e specificare i risultati che ci si attende in output.
Si nota, infine, che la sola verifica del codice non \`e sufficiente per stabilire la correttezza oggettiva del \glossario{codice sorgente}: infatti, verranno utilizzate, in aggiunta, le tecniche di analisi statica e di analisi dinamica.


\section{Visione generale}\label{visione}
    \subsection{Organizzazione}
TetraTron Group si impegna ad effettuare una costante ed accurata fase di verifica durante lo svolgimento dell'intero progetto per garantire che il prodotto finale sia di alta qualit\`a.
Le attivit\`a di verifica verranno effettuate quando una o pi\`u modifiche avranno apportato un cambiamento significativo
rispetto allo stato precedente del processo.
Dato che chi effettua le modifiche \`e tenuto ad annotarle nel registro delle modifiche, i verificatori possono effettuare una verifica circoscritta ai soli cambiamenti.
    	\subsubsection{Analisi dei Requisiti}\label{ar}
Per ogni documento verranno controllate le seguenti caratteristiche:
    \begin{itemize}
      \item Correttezza grammaticale, mediante l'utilizzo del software \glossario{Aspell}.
      \item Correttezza lessicale e chiarezza espositiva, mediante un'accurata rilettura del documento.
      \item Correttezza, completezza e qualit\`a dei contenuti esposti, mediante un'ulteriore accurata rilettura del documento, con particolare attenzione alla congruenza di stessi concetti espressi in documenti diversi.
      \item Tracciamento dei \glossario{requisiti} e relativi \glossario{use case}, mediante controllo della \glossario{matrice delle dipendenze} presentata nel documento Norme di Progetto indicato in sezione \ref{norm}.
      \item Aderenza alle Norme di Progetto presentate in sezione \ref{norm}.
    \end{itemize}
    	\subsubsection{Progettazione}\label{prog}
Per la fase di progettazione verranno controllate le seguenti caratteristiche:
    \begin{itemize}
      \item Rintracciamento di ogni \glossario{requisito} indicato nel documento \glossario{Analisi dei Requisiti} nei vari componenti indivuati in fase di Progettazione, mediante controllo della \glossario{matrice delle dipendenze} presentata nel documento Norme di Progetto indicato in sezione \ref{norm}.
      \item Aderenza alle Norme di Progetto presentate in sezione \ref{norm}.
    \end{itemize}
    	\subsubsection{Codifica}\label{cod}
Per la fase di codifica verr\`a effettuata una verifica secondo i seguenti aspetti:
    \begin{itemize}
    	\item Aderenza alle convenzioni Java presenti all'indirizzo \url{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconvtoc-136057.html}, in particolar modo in riferimento alle sezioni relativi ai \href{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-141999.html#385}{commenti} e alle \href{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-141270.html#2991}{dichiarazioni}.
      \item \glossario{Analisi statica} del codice, in particolare per i metodi indicati in sezione \ref{metodi}.
      \item \glossario{Analisi dinamica} del codice, mediante test d'unit\`a, di integrazione ed eventualmente di regressione, come presentati in sezione \ref{tests}.
      \item Corretto funzionamento del software e delle parti di cui \`e costituito, mediante test di sistema, presentato in sezione \ref{tests}.
    \end{itemize}
	\subsubsection{Validazione}\label{validaz}
TetraTron Group si impegna a fornire un prodotto completamente e correttamente funzionante all'uscita del test di collaudo (presentato in sezione \ref{tests}), in base a quanto concordato.\\
Nel caso venissero riscontrati difetti o non conformit\`a alle richieste del cliente in fase di collaudo, ogni modifica che si riveler\`a necessaria a garantire la qualit\`a concordata sar\`a totalmente a carico del gruppo.

  \subsection{Responsabilit\`a}
Ogni responsabilit\`a inerente le attivit\`a di verifica e validazione \`e a carico del Responsabile di Progetto, mentre tutti gli aspetti riguardanti l'efficienza e l'operabilit\`a dell'ambiente di sviluppo sono a carico dell'Amministratore di Progetto.

\subsection{Risorse necessarie}
I processi messi in atto per verificare la qualit\`a del prodotto rendono necessario l'utilizzo di risorse umane e risorse hardware e software.
	\subsubsection{Ruoli}
I ruoli che devono essere distribuiti ai membri del gruppo per verificare la qualit\`a del prodotto sono:
\begin{itemize}
	\item Responsabile di Progetto: ha il compito di verificare la qualit\`a dei processi interni, assegnando ogni attivit\`a al ruolo competente. Ha la responsabilit\`a diretta con il proponente dei risultati del progetto.
	\item Amministratore di Progetto: ha il compito di coordinare le attivit\`a di verifica, la gestione e risoluzione di eventuali anomalie verificatesi durante i test.
	\item Verificatore: applica i test necessari su ogni documento, ogni prodotto e su ogni processo e verifica la presenza di anomalie da presentare al Responsabile di Progetto mediante i risultati ottenuti nei test.
	\item Programmatore: pu\`o portare il suo contributo alla verifica utilizzando strategie di \glossario{debugging}; inoltre, ha il compito di sistemare le anomalie presentate al Responsabile di Progetto.
\end{itemize}
	\subsubsection{Risorse Hardware e Software}
Per quel che riguarda le risorse Hardware si renderanno necessari dei computer con diversi ambienti adatti allo sviluppo del progetto e alla fase di testing del prodotto. \\
\subsection{Risorse disponibili}
\subsubsection{Risorse Software}
Le risorse Hardware che sono disponibili ai membri del gruppo sono i computer personali e i computer presenti nei laboratori informatici del Dipartimento.
\subsubsection{Risorse Software}
\begin{itemize}
\item Applicazione per il tracciamento delle anomalie
\item Applicazione per il controllo grammaticale dei documenti redatti
\item Applicazione per il controllo lessicale dei documenti redatti
\item Applicazione per il \glossario{debug} del \glossario{codice sorgente}
\item Applicazione per l'\glossario{analisi dinamica} del \glossario{codice sorgente}
\item Applicazione per l'\glossario{analisi statica} del \glossario{codice sorgente}
\end{itemize}

\section{Strumenti, Tecniche e Metodi}
	\subsection{Strumenti}
Di seguito saranno elencati gli strumenti che il gruppo intende utilizzare per le attivit\`a di verifica del prodotto.
La lista non intende essere definitiva, in quanto se verranno trovati altri strumenti validi, verr\`a aggiornata.
\begin{description}
\item[\glossario{Google Code}] per l'hosting dei file del progetto e per il tracciamento delle anomalie (\href{http://code.google.com/}{http://code.google.com}).
\item[\glossario{Aspell}] per il controllo ortografico e lessicale dei documenti redatti \\ (\href{http://www.aspell.net}{http://www.aspell.net}).
\item[\glossario{Eclipse}] che, anche nella versione base, fornisce funzionalit\`a utili per il \glossario{debug} del codice (\href{http://www.eclipse.org/}{http://www.eclipse.org/}).
\item[\glossario{EclEmma}] \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} in grado di misurare e segnalare automaticamente la copertura del codice\glossario, sia durante la normale esecuzione sia durante l'\glossario{analisi dinamica} tramite test (\href{http://www.eclemma.org/}{http://www.eclemma.org/}).
\item[\glossario{FindBugs}] \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} che permette di individuare staticamente nel \glossario{codice sorgente} alcuni degli errori pi\`u comuni nella scrittura del codice \glossario{Java} (\href{http://findbugs.sourceforge.net/}{http://findbugs.sourceforge.net/}).
\item[\glossario{JUnit}] \glossario{framework} per eseguire test d'unit\`a (\ref{tests}) per il linguaggio di programmazione \glossario{Java} (\url{http://junit.org/}).
\item[\glossario{Metrics}] \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} che calcola le statistiche riguardanti l'analisi statica del codice (\href{http://metrics.sourceforge.net/}{http://metrics.sourceforge.net/})
\end{description}
	\subsection{Tecniche}
Per tutta la durata del progetto verranno utilizzate tecniche di \glossario{analisi statica} e di \glossario{analisi dinamica}.
\subsubsection{Analisi statica}\label{statica}
Questo tipo di analisi non comporta alcuna esecuzione del codice. In seguito verranno descritte le tecniche che verranno utilizzate.
\paragraph{Walkthrough}
Mediante una lettura critica del codice, la tecnica di walkthrough serve a rivelare la presenza di difetti nel codice e nei documenti.
Ogni qualvolta si dovesse trovare un errore, questo verr\`a discusso tra il Verificatore e lo Sviluppatore. Successivamente, per ridurre l'utilizzo di questa tecnica molto onerosa, ogni problematica riscontrata verr\`a aggiunta alla lista di controllo, in modo da arricchire la fase di inspection
\paragraph{Inspection}
Mediante una lista di controllo che verr\`a affinata di volta in volta grazie anche al walkthrough, la tecnica di inspection velocizza la rivelazione di errori grazie ad una lettura mirata del codice.
La lista di controllo sar\`a quindi:
\begin{itemize}
\item \LaTeX 
\begin{itemize}\label{lista}
\item Blocchi che iniziano con begin ma che non terminano con un end
\item Scelta corretta degli accenti tra acuti e gravi. Gli accenti in italiano sono sempre gravi (`), tranne nelle parole accentate che finiscono in -ch\'e (\emph{bench\'e, perch\'e, finch\'e} ecc.), in \emph{n\'e} e \emph{s\'e}
\item Rispetto per gli standard di \LaTeX per le lettere accentate (uso corretto di $\backslash$` e $\backslash$')
\item Presenza di termini nel glossario che non sono stati evidenziati con \glossario~nel documento
\item Identificazione nei documenti, con sottolineatura punteggiata, di tutti i termini che sono presenti nel glossario
\item Presenza di termini evidenziati con sottolineatura punteggiata nel documento che non sono stati specificati nel glossario
\item Presenza di una singola spaziatura
\item Coerenza con il \glossario{template} generale per i documenti
\item Punto, virgola, punto e virgola, due punti, punto esclamativo e punto interrogativo sono \emph{attaccate} alla parola che li precede, mentre sono \emph{separate} con uno spazio dalla parola che li segue
\item Nelle liste di distribuzione dei documenti esterni va escluso il proponente, che -a meno di accordi specifici- non \`e interessato alla documentazione intermedia
\item Numerazione delle figure
\item Didascalia sotto le figure
\item Numerazione delle tabelle
\item Didascalia sotto le tabelle
\end{itemize}
%\item UML:
%\begin{itemize}
%\item TBD
%\end{itemize}
\end{itemize}
Inizialmente questa lista non sar\`a molto ampia, per cui dovremmo affidarci di pi\`u alla tecnica di walkthrough, che sar\`a in grado di rivelare gli errori pi\`u sistematici.
\subsubsection{Analisi dinamica}
\label{tests}
Prevede di eseguire test sul prodotto software (o di parti di esso) osservandone il comportamento in esecuzione. Ogni test deve essere ripetibile, nel senso che dato lo stesso input e ambiente di esecuzione, in output devono essere presenti gli stessi risultati.
In particolare, i test che verranno eseguiti sono i seguenti:
\begin{itemize}
 \item Test di unit\`{a}: viene verificato che ogni unit\`{a} soddisfi i requisiti che la riguardano, in ogni possibile cammino esecuzione.
    Ogni unit\`{a} viene verificata sia singolarmente sia insieme alle altre utilizzando anche \glossario{driver} o \glossario{stub}, ed \glossario{EclEmma}.
  \item Test di integrazione: questo test consente di individuare i problemi che si verificano quando due unit\`a, gi\`{a} sottoposte a test di unit\`{a},
    si combinano, per questo vengono verificati i componenti costituiti da pi\`{u} unit\`{a}. 
    Al fine di verificare l'integrazione vengono utilizzate classi simulate, gli errori che possono essere rilevati riguardano prevalentemente 
    modifiche delle interfacce ed errori residui nella realizzazione dei componenti.
  \item Test di sistema: verifica dell'intero sistema controllando la copertura dei requisiti.
  \item Test di regressione: verifica che in seguito a modifiche riguardanti parti del codice gi\`{a} testate la qualit\`{a} del prodotto non sia regredita.
    Vengono svolti nuovamente tutti i test di unit\`{a} e integrazione aggiungendone di nuovi se risultasse necessario.
    Nell'eventualit\`{a} che pi\`{u} test siano simili verr\`{a} mantenuto solo il pi\`{u} completo.
  \item Test di accettazione: consiste nel collaudo finale a cui partecipa anche il committente, e se va a buon fine il progetto \`{e} terminato.    
\end{itemize}
\subsection{Metodi}\label{metodi}
I metodi che verranno usati durante il processo di verifica serviranno a fornire le informazioni necessarie a stabilire se i processi produttivi siano stati eseguiti in modo corretto.
In particolare, i metodi di verifica per l'\glossario{analisi statica} adottati sono i seguenti:
\begin{description}
\item[Complessit\`a ciclomatica] \`e indipendente dal linguaggio di programmazione usato, indica la complessit\`a del flusso di controllo in funzione dei possibili cammini indipendenti sul grafo di flusso e fornisce una misurazione astratta del codice.\\
I limiti di questo metodo di verifica sono rappresentati dal fatto che esso \`e facilmente fallibile ed inoltre implica un costo eccessivo nella sua applicazione prima di progettare il codice in dettaglio; possiamo per\`o limitare il costo eccessivo di questo metodo riducendo parte delle sue funzionalit\`a.\\
\item[Copertura del codice] tramite l'utilizzo di un profiler (\glossario{EclEmma}), viene indicato quante volte \`e stata eseguita ogni istruzione durante il collaudo. Le istruzioni eseguite almeno una volta sono dette "coperte". L'obiettivo \`e coprire il maggior numero possibile di istruzioni.
\item[Numero dei parametri] indica il numero di parametri in ingresso in un metodo. Per ridurre il numero di parametri potranno essere create ulteriori classi che contengono pi\`u parametri tra loro correlati. L'obiettivo \`e riuscire ad ottenere un numero massimo di parametri pari a dieci. Questo tipo di metodo non potr\`a essere applicato alle funzioni fornite dal fornitore.
\item[Analisi del flusso dati] aiutati dall'utilizzo di metodi getter e setter e usando i risultati del flusso del controllo, eviteremo che alcun cammino d'esecuzione del programma acceda a variabili prive di valore o che vi siano possibili anomalie (es.: pi\`u scritture successive senza letture intermedie).
\item[Fan-in e Fan-out] indicano, rispettivamente, l'indice di utilit\`a e l'indice di dipendenza di un componente
\end{description}
Il gruppo ha deciso di impostare come soglia minima per quanto riguarda la copertura del codice il valore \textit{80\%} e per quanto riguarda le linee di codice per metodo il valore \textit{60}.\\
Riguardo le attivit\`a di verifica dinamica, verranno eseguite le verifiche tra moduli indipendenti utilizzando \glossario{stub} e \glossario{driver}.
\section{Gestione amministrativa}
  \subsection{Comunicazione e risoluzione di anomalie}\label{anomalie}
Per anomalia si intende una incongruenza del progetto rispetto a quanto previsto.
Ogni volta che un verificatore trover\`a un'anomalia la segnaler\`a grazie allo strumento di \glossario{Issue} fornito da \glossario{Google Code}.
Le \glossario{Issues} dovranno rispettare la struttura che segue:
\begin{itemize}
    \item Summary: indica qual'\`{e} il documento affetto da anomalia.
    \item Type: indica la tipologia dell'\glossario{Issue} e, dato che le \glossario{Issues} possono essere usate anche per altri scopi, verr\`a impostato a Defect.
    \item Priority\label{critical}: determina la gravit\`{a} dell'anomalia e pu\`{o} avere diversi tipi:
	\begin{itemize}
	  \item Low: l'anomalia causa un disagio limitato e il software resta comunque utilizzabile.
	  \item Medium: l'anomalia compromette la fruizione di alcune funzionalit\`{a} software.
	  \item High: l'anomalia compromette seriamente la fruibilit\`{a} del software che risulta difficilmente usabile, qualora lo sia.
	  \item Critical: il software non \`{e} utilizzabile. Data la gravit\`{a} di queste anomalie TetraTron Group non rilascier\`a il prodotto finch\`{e} sussisteranno anomalie di questo tipo.
	\end{itemize}
    \item Status: indica lo stato dell'\glossario{Issue} e pu\`{o} assumere diversi valori:
	\begin{itemize}
	  \item New: indica una nuova \glossario{Issue} non ancora inserita; questo stato viene usato dai Verificatori.
	  \item Accepted: indica che l'\glossario{Issue} corrisponde effettivamente ad un nuovo problema.
	  \item Started: indica che sono iniziati i lavori atti a risolvere il problema.
	  \item Fixed: indica che i programmatori hanno corretto l'errore e conseguentemente devono essere effettuate nuovamente le verifiche.
	  \item Verified: indica che un verificatore ha verificato la bont\`{a} della correzione.
	  \item Duplicate: indica che l'\glossario{Issue} riguarda un problema gi\`{a} segnalato in precedenza.
	  \item WontFix: indica che, almeno per il momento, si decide di non agire per risolvere il problema.
		Se al momento della consegna del prodotto sussisteranno ancora \glossario{Issues} con stato WontFix allora 
		si dovr\`{a} spiegare al cliente cliente in cosa consistono le suddette anomalie e l'intenzione di non trattarle.
		Se il cliente non fosse soddisfatto potr\`{a} richiedere che i \glossario{bug} vengano sistemati,
		come chiarito nel paragrafo \ref{validaz} inerente la Validazione.
		Si fa notare che in base a quanto precedentemente specificato riguardo le \glossario{Issues} con 
		priorit\`{a} critical (\ref{critical}) e in base a quanto specificato in questo paragrafo consegue che 
		una \glossario{Issue} con priorit\`{a} Critical non pu\`{o} essere ignorata e avere conseguentemente 
		WontFix come stato.
	  \item Done: indica che l'anomalia \`{e} stata risolta e la correzione verificata con conseguente approvazione del Responsabile di progetto.
	  \item Invalid: indica un'\glossario{Issue} non approvata dal responsabile di progetto per motivi quali la non sussistenza del problema o il fatto che esso \`e stato posto e dichiarato in una maniera non consona alle Norme specificate in sezione \ref{norm}.
	\end{itemize}
    \item Description: \`{e} la descrizione testuale del problema, deve essere chiara e sufficientemente dettagliata.
	  Qualora sia possibile, la descrizione deve rispettare la seguente struttura:
	  \begin{itemize}
	    \item Indicare i passi necessari a riprodurre il problema.
	    \item Indicare qual'\`{e} l'output atteso.
	    \item Indicare qual'\`{e} l'output che invece si ottiene.
	    \item Informazioni aggiuntive utili a spiegare meglio il problema.
	  \end{itemize}
\end{itemize}
Successivamente all'inserimento della nuova \glossario{Issue}, il Responsabile di progetto sar\`a tenuto a controllare la validit\`a della stessa e, se necessario, questa passer\`{a} dallo stato New allo stato Accepted e quindi appena possibile sar\`{a} assegnata ad uno o pi\`{u} programmatori che provvederanno alla correzione della stessa.
Qualora debbano essere riviste parti fondamentali del progetto o il problema sia tanto grave da richiedere l'attenzione dell'intero gruppo, 
il responsabile provveder\`{a} a comunicare agli altri membri tale situazione
come specificato nelle sezioni Comunicazioni e Incontri delle Norme di Progetto indicate in sezione \ref{norm} cosicch\'{e} si possa trovare e concordare una soluzione in comune. 
Una volta che i programmatori avranno completato le modifiche, la \glossario{Issue} passer\`{a} allo stato Fixed e sar\`a compito di un verificatore controllare che la correzione apportata funzioni correttamente: in caso affermativo, l'\glossario{Issue} passer\`a allo stato Verified, altrimenti il processo dovr\`a essere ripetuto.
Infine, quando tutto \`{e} stato risolto correttamente, il Responsabile di progetto potr\`{a} chiudere la \glossario{Issue} portandola allo stato Done.

  \subsection{Trattamento delle discrepanze}
Una discrepanza \`{e} una divergenza tra l'effettivo comportamento del software e quanto previsto dall'\glossario{Analisi dei Requisiti}.
Data la forte somiglianza, le discrepanze verranno trattate allo stesso modo delle anomalie come previsto nel paragrafo \ref{anomalie}.

  \subsection{Procedure di controllo di qualit\`a di processo}
Dato che la qualit\`{a} del prodotto \`{e} strettamente legata alla qualit\`{a} dei processi che portano alla produzione del prodotto stesso,
TetraTron Group si impegna a verificare la qualit\`{a} dei processi durante lo svolgimento del progetto al fine di garantire una migliore
qualit\`{a} del prodotto finito.
La qualit\`a di un processo viene misurata secondo le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
  \item Rispetto delle tempistiche stabilite: oltre alle date stabilite nei diagrammi di Gantt verranno considerate anche le date di apertura e chiusura delle \glossario{Issues}.
  \item Quantit\`{a} di risorse utilizzate per effettuare il processo: si intende principalmente il numero di persone assegnate ed il numero di ore impiegate dalle stesse.
  \item Quantit\`{a} e qualit\`{a} dei \glossario{requisiti} soddisfatti.
\end{itemize}
Nel caso la qualit\`a misurata si riveli inferiore a quanto previsto si proceder\`{a} per migliorarla aumentandone l'efficienza senza contemporaneamente diminuirne l'efficacia.
Si prover\`{a} quindi ad effettuare i processi impiegando un numero inferiore di tempo e risorse, nella misura in cui ci\`{o}
non comprometta la soddisfazione dei \glossario{requisiti} e quindi l'efficienza. 
Nel caso in cui invece la qualit\`{a} risulti concorde o superiore con quanto pianificato, verr\`{a} presa in considerazione
la possibilit\`{a} di aumentare l'efficienza e/o l'efficacia.

\section{Resoconto delle attivit\`a di verifica}
  \subsection{Revisione dei Requisiti}
Attenendosi alle tecniche descritte in sezione \ref{statica} ed alla divisione fra i ruoli di Redattore, Verificatore ed Approvatore, i documenti prodotti sono stati analizzati con tecnica di walkthrough in prima fase da un Verificatore, successivamente \`e stato compito del Responsabile approvare tutti i documenti, ad eccezione del \textit{Piano di Progetto} scritta dallo stesso, che ha richiesto l'approvazione di un secondo Verificatore.\\
La sezione \ref{statica} ha subito un'evoluzione nel corso dell'attivit\`a di verifica: \`e stato necessario aggiungere dei punti relativi agli errori inizialmente non previsti quali gli accenti, le didascalie di tabelle ed immagini e le norme di spaziatura fra la punteggiatura.

  \subsection{Revisione di Progettazione}
Innanzitutto \`{e} stata effettuata una analisi statica dei documenti come fatto in precedenza ma prestando maggiore attenzione ai punti critici quali grafici e diagrammi \glossario{UML}, che nella precedente revisione sono risultati il punto debole della campagna di verifica.
Il tracciamento requisiti - casi d'uso \`{e} stato effettuato costruendo una matrice e assicurandosi che ad ogni requisito corrispondesse un caso d'uso e viceversa, come spiegato nelle Norme di progetto.
Particolare cura \`e stata dedicata inoltre al controllo della tabella stessa e dei suoi derivati in Analisi dei Requisiti, anche considerande l'introduzione di un numero considerevole di nuovi \glossario{Use Case}.
L'attivit\`a di verifica di questa fase non termina con la consegna dei documenti secondo i termini fissati ma continuer\`a con la verifica della presentazione che accompagner\`a l'incontro con il committente per la revisione di progettazione.

  \subsection{Revisione di Qualifica}
  Anche in questa fase sono state adottate le consuete metodologie di analisi statica dei documenti, dedicando particolare attenzione a tutte quelle parti oscure (caption, immagini, diagrammi \glossario{UML})che nelle precedenti revisioni si sono spesso rivelate critiche.\\
  Controlli speciali sono stati rivolti al documento di Definizione del Prodotto ed alla coerenza fra quanto scritto e quanto rilevabile dal \glossario{codice sorgente}.
  Nel documento Esito dei Test (esito\_dei\_test-2.0.pdf) vengono presentati in dettaglio tutti i risultati dei testi di unit\`a ed analisi statica del codice.

\subsection{Revisione di Accettazione}
  \`E stata effettuata analisi statica dei documenti, con particolare attenzione alla coerenza tra le numerazioni degli stessi nei vari documenti e al documento in lingua inglese (User Manual), molto critico per la soddisfazione del cliente, presentante troppe ``italianizzazioni'' per potere essere considerato professionale. Per quanto concerne i documenti, inoltre, una grande attenzione \`e stata posta sulla formattazione degli stessi, presentante in precedenza troppi problemi a causa di un'errata od incompleta compilazione del codice \LaTeX.\\
  Controlli pi\`u specifici sono stati rivolti ai documenti Definizione del Prodotto e Specifica Tecnica in relazione alla coerenza fra quanto scritto e quanto rilevabile dal \glossario{codice sorgente}. In relazione a quest'ultimo, \`e stata effettuata attivit\`a di verifica sui commenti e sul \glossario{Javadoc}, anch'essi da presentare in lingua inglese.\\
  Il documento Esito dei Test (esito\_dei\_test-2.0.pdf) \`e stato aggiornato relativamente ai test di unit\`a, mentre sono stati aggiunti test di integrazione e una visione generale sui test di sistema e la copertura dei requisiti derivante dalla stessa.\\
  Il documento appena descritto \`e stato oggetto di verifica per controllare la coerenza di descrizione tra i vari test di integrazione nelle componenti interessate.
  
\section{Esiti delle revisioni}
  \subsection{Revisione dei Requisiti}
Di seguito viene spiegato quanto effettuato dal gruppo per risolvere i problemi riscontrati:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Generale}: il capitolato d'appalto ha ora un numero di versione e viene usato come riferimento normativo anzich\`{e} informativo.
 \item \textbf{Analisi dei Requisiti}: i casi d'uso sono stati rivisti e modificati secondo le correzioni ricevute. Sono stati aggiunti ulteriori casi d'uso e descrizioni.
 \item \textbf{Piano di Progetto}: riviste le stime delle ore per i vari ruoli, specialmente del Responsabile considerate eccessive, e modificato di conseguenza in ribasso il preventivo, inoltre sono state effettuate correzioni di minore importanza in base a quanto segnalato.
 \item \textbf{Piano di Qualifica}: aggiunta sezione riguardante la qualit\`{a} (\ref{qual}).
\end{itemize}

  \subsection{Revisione di Progettazione}
Di seguito viene spiegato quanto effettuato dal gruppo per risolvere i problemi riscontrati:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Generale}: Sono stati cambiati ed uniformati gli standard per la definizione delle date e sono stati eliminati dei termini dal glossario e di conseguenza la sottolineatura degli stessi negli altri documenti.
 \item \textbf{Analisi dei Requisiti}: \`E stato aggiunto il verbale degli incontri con i proponenti, \`e stato approfondito il dettaglio dei vincoli tecnologici e sono stati aggiornati gli \glossario{use-case}.
 \item \textbf{Specifica Tecnica}: Sono stati contestualizzati maggiormente i \glossario{Design Pattern} utilizzati e migliorati i diagrammi di attivit\`a. L'architettura ha subito un drastico cambiamento (seguendo i consigli pervenuto in RP) che si \`e ripercosso su tante parti del documento stesso.
 \item \textbf{Piano di Progetto}: \`E stata aggiornata l'analisi dei rischi ed \`e stato inserito il consuntivo della RP ed aggiornato il preventivo per la RQ ed RA.
  \item \textbf{Piano di Qualifica}: Sono stati aggiornati i test che risultavano indecidibili nella precedente revisione.
\end{itemize}

\subsection{Revisione di Qualifica}
Di seguito viene spiegato quanto effettuato dal gruppo per risolvere i problemi riscontrati:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Generale}: Sono stati aggiunti dei termini nel glossario e di conseguenza la sottolineatura degli stessi nei documenti (in particolare nel Piano di Qualifica e in Norme di Progetto). \`E stato cambiato l'Uso dei verbali, da ``Esterno'' ad ``Interno''.
 \item \textbf{Specifica Tecnica}: Sono stati migliorati i diagrammi di attivit\`a, \`e stato aggiornato il diagramma del \glossario{Design Pattern} Singleton, ora standardizzato \glossario{UML} e sono stati migliorati i diagrammi delle classi e dei \glossario{package}. Inoltre sono stati corretti degli errori sintattici, ortografici e di formattazione delle tabelle.
\item \textbf{Definizione di Prodotto}: \`E stata aggiunta una sezione di overview sull'architettura logica del software, una di tracciamento (con riferimento al documento Specifica Tecnica). Sono stati migliorati i vari diagrammi dei \glossario{package} e delle classi presenti; analogamente, sono stati aggiunti dei diagrammi precedentemente mancanti ove necessario. Infine, sono state descritte in maniera pi\`u approfondita alcune componenti, nei loro attributi e metodi non sufficientemente approfonditi nella revisione precedente.
 \item \textbf{Piano di Progetto}: \`E stata aggiornata l'analisi dei rischi ed \`e stato inserito il consuntivo della RQ ed aggiornato il preventivo per la RA. \`E stato aggiunto inoltre il consuntivo totale.
  \item \textbf{Piano di Qualifica}: Sono stati aggiornati i dati relativi ai test di unit\`a, aggiornati i dati sui test di integrazione e sui test di sistema nel documento appendice del Piano di Qualifica denominato Esito dei Test. Nello stesso documento \`e stato inoltre aggiunta una sezione relativa alla copertura totale del software.
\item \textbf{User Manual}: Il seguente documento \`e stato completamente aggiornato, aggiungendo screenshot del programma e descrizioni dettagliate su come usare lo stesso in tutti i suoi punti.
\end{itemize}


\section{Pianificazione del collaudo}
Seguono i test che intendiamo effettuare per assicurarci che ogni requisito sia soddisfatto. 
Per una maggiore chiarezza espositiva e leggbilit\`{a} riportiamo qui il significato delle sigle indicanti le metodologie di verifica (esposte anche nelle \glossario{Norme di Progetto}):
\begin{itemize}
	\item \textbf{S} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante \glossario{Analisi statica}
	\item \textbf{Y} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test di Sistema
	\item \textbf{U} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test d'Unit\`a
	\item \textbf{I} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test d'Integrazione
	\item \textbf{R} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test di Regressione
\end{itemize}
\rowcolors{1}{white}{grigio}

 \subsection{Test generali}
  \begin{longtable}{p{2.5cm}p{2.5cm}p{7.5cm}}
  \rowcolor{sfondoInt} \textbf{Codice requisito} & \textbf{Tipo di test} & \textbf{Descrizione}\\
  \hline
  \endhead
  \label{tab:verificheGEN}
GSR-1 & S Y & Viene verificato che il software funzioni correttamente su un computer che rispetta tutti i requisiti minimi e installa automaticamente i software di terze parti necessari qualora non fossero presenti.\\
GSR-2 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori dai sistemi operativi sotto elencati.\\
GSR-2.1 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Windows XP SP.3 a 32-bit.\\
GSR-2.2 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Windows XP SP.3 a 64-bit.\\
GSR-2.3 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Windows 7 SP.1 a 32-bit.\\
GSR-2.4 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Windows 7 SP.1 a 64-bit.\\
GSR-2.5 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Ubuntu 10.04 a 32-bit.\\
GSR-2.6 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Ubuntu 10.04 a 64-bit.\\
GSR-2.7 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Mac OSX 10.6 a 32-bit.\\
GSR-2.8 & S Y & Viene verificato che il software possa essere lanciato senza segnalazione di errori su Mac OSX 10.6 a 64-bit.\\
GQR-3 & S & Viene verificato che esista il manuale d'uso.\\
GVR-3.1 & S & Viene verificato che il manuale sia scritto in lingua inglese.\\
GFR-4 & S U & Viene verificato che il software presenti una \glossario{GUI}.\\
GVR-4.1 & S U & Viene verificato che i comandi della \glossario{GUI} siano tutti in inglese.\\
GFR-5 & S U & Viene verificato che il software presenti un'area di notifica.\\
GQR-5.1 & S U & Viene verificato che all'avvio del software nell'area di notifica venga presentato un messaggio di benvenuto.\\
GQR-5.2 & S U & Viene verificato che all'avvio del software fornisca suggerimenti all'utente attraverso l'area di notifica.\\
GQR-5.3 & S U & Viene verificato che qualora il codice \glossario{MATLAB} fornito dai proponenti generi messaggi, tali messaggi vengano riportati nell'area di notifica.\\
GQR-5.4 & S U & Viene verificato che durante il salvataggio dei dati, il caricamento dei file e l'esecuzione di algoritmi il software indichi lo stato dell'operazione.\\
GFR-6 & S U & Viene verificato che il software presenti la possibilit\`{a} di selezionare il blocco funzionale desiderato.\\
GFO-7 & S R & Viene verificato che il software riconosca se la \glossario{GPU} della macchina su cui \`e stato eseguito il programma sia utilizzabile per l'esecuzione di codice \glossario{CUDA}.\\
GFO-8 & S R & Viene verificato che qualora la \glossario{GPU} sia compatibile con \glossario{CUDA}, il software esegua gli algoritmi performati con questa tecnologia alternativamente agli algoritmi normalmente eseguiti.\\


  \caption{Tabella di tracciamento requisiti verifiche generali}
  \end{longtable}

  \subsection{Test per la fase di PreProcessing}

\begin{longtable}{p{2.5cm}p{2.5cm}p{7.5cm}}
\rowcolor{sfondoInt} \textbf{Codice requisito} & \textbf{Tipo di test} & \textbf{Descrizione}\\
\hline
\endhead
\label{tab:verifichePP}
PPFR-1 & S I & Viene verificato che il software presenti la possibilit\`{a} di scegliere se eseguire algoritmi a livello arteriale, di regione o di immagine. \\
PPFR-2 & S I & Viene verificato che il software presenti la possibilit\`{a} di se eseguire l’algoritmo modArterial, DecayCorrectionArterial o DelayCorrection.\\
PPFR-2.1 & S I & Viene verificato che il software richieda tutti i dati necessari all'elaborazione.\\
PPFR-2.1.1 & S U & Viene verificato che qualora si arrivi da una precedente elaborazione i dati prodotti costituiscano l'input della prossima iterazione.\\
PPFR-2.1.2 & S U & Viene verificato che qualora si fosse alla prima iterazione il software richieda l'inserimento di tutti i dati necessari all'elaborazione. \\
PPFR-2.1.3 & S U & Viene verificato che il software richieda l'inserimento di un file con estensione .txt contenente i dati arteriali.\\
PPFR-2.1.4 & S U & Viene verificato che qualora l'algoritmo scelto lo imponga il software richieda all'utente la selezione di un vettore di sei parametri di input.\\
PPFR-2.1.5 & S U & Viene verificato che qualora l'algoritmo scelto lo imponga, il software richieda all'utente di selezionare se effettuare SOLVE o FIT sui dati.\\
PPFR-2.1.6 & S U & Viene verificato che qualora l'algoritmo scelto lo imponga il software richieda all'utente se effettuare correzione per isotopo 11C, 18F o 15O.\\
PPFR-2.1.7 & S U & Viene verificato che qualora l'algoritmo scelto lo imponga il software richieda all'utente il valore di delay da applicare.\\
PPFR-2.2 & S I & Viene verificato che il software controlli che tutti i campi inseriti siano validi.\\
PPFR-2.2.1 & S U & Viene verificato che il software controlli che il formato del file di input contenente i dati time plasma, plasma, blood sia .txt.\\
PPFR-2.2.2 & S U & Viene verificato che il software controlli che nel file di input sia usato come separatore il tab.\\
PPFR-2.2.3 & S U & Viene verificato che il software controlli che nel file di input presenti tre colonne, tutte contenenti lo stesso numero di elementi. \\
PPFR-2.2.4 & S U & Viene verificato che il software controlli che nel file di input tutti i valori siano numeri reali.\\
PPQR-2.3 & S U & Viene verificato che qualora venga rilevata qualche anomalia durante il controllo del file il software segnali all'utente l'anomalia tramite un messaggio di errore.\\
PPFR-2.4 & S U & Viene verificato che qualora venga rilevato qualche errore durante il controllo del file il software impedisca l'esecuzione dell'algoritmo.\\
PPFO-2.5 & S U R & Viene verificato che qualora l’utente abbia immesso un file valido, venga fornita un’anteprima dei dati.\\
PPFD-2.6 & S U R & Viene verificato che qualora siano gi\`{a} state effettuate elaborazioni sui dati inseriti il software permetta di tornare ad un'iterazioni precedente.\\
PPFR-3 & S I & Viene verificato che il software presenti una visualizzazione grafica dei risultati elaborati dagli algoritmi di analisi arteriale.\\
PPFR-3.1 & S I & Viene verificato che il software rappresenti i dati su un grafico di tipo cartesiano.\\
PPFR-3.1.1 & S U & Viene verificato che nel grafico, l’asse delle ascisse corrisponda al vettore di output time plasma.\\
PPFR-3.1.2 & S U & Viene verificato che nel grafico, l’asse delle ordinate corrisponda ai vettori di output plasma e blood.\\
PPQR-3.1.3 & S U & Viene verificato che il software associ ad ogni grafico un'etichetta.\\
PPVR-3.1.4 & S U & Viene verificato che nel grafico i dati grezzi vengano rappresentati con punti.\\
PPVR-3.1.5 & S U & Viene verificato che nel grafico i dati elaborati vengano rappresentati sotto forma di linea continua.\\
PPFO-3.2 & S U R & Viene verificato che il software permetta di separare il plasma e il blood in due grafici distinti.\\
PPFO-3.3 & S U R & Viene verificato che il software permetta di sovrapporre i grafici di plasma e blood.\\
PPFR-3.4 & S U & Viene verificato che il software permetta di eseguire zoom sul grafico risultante dall'elaborazione.\\
PPFR-3.5 & S U & Viene verificato che il software permetta di visualizzare il valore della funzione e le coordinate in un punto specifico.\\
PPFR-3.6 & S U & Viene verificato che il software permetta di accettare o rifiutare i dati elaborati.\\
PPFR-3.7 & S I & Viene verificato che il qualora l'utente accetti i dati elaborati, il software mantenga in memoria i dati in variabili temporanee.\\
PPFR-3.7.1 & S U & Viene verificato che i dati temporanei vengono conservati fino all’uscita dal blocco.\\
PPFR-3.8 & S I & Viene verificato che il software permetta all'utente di salvare i dati con lo stesso formato del file di input.\\
PPIER-3.8.1 & S U & Viene verificato che il file di output sia in formato .txt.\\
PPIER-3.8.2 & S U & Viene verificato che nella prima riga del file di output siano scritte le etichette ricavate dal file di input.\\
PPIER-3.8.3 & S U & Viene verificato che nel file di output come separatore tra i valori venga utilizzato il tab.\\
PPIER-3.8.4 & S U & Viene verificato che nella prima colonna, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori del vettore di output time plasma.\\
PPIER-3.8.5 & S U & Viene verificato che nella seconda colonna, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori del vettore di output plasma.\\
PPIER-3.8.6 & S U & Viene verificato che nella terza colonna, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori del vettore di output blood.\\
PPFR-4 & S I & Viene verificato che il software permetta di analizzare dati \glossario{PET} a livello di regione.\\
PPFR-4.1 & S I & Viene verificato che per eseguire l’algoritmo DecayCorrectionROI, il software richieda che siano presenti tutti i dati necessari all'elaborazione.\\
PPFR-4.1.1 & S U & Viene verificato che qualora si arrivi da una precedente elaborazione i dati prodotti costituiscano l’input della prossima iterazione.\\
PPFR-4.1.2 & S U & Viene verificato che qualora si fosse alla prima iterazione il software richieda l'inserimento di tutti i dati necessari all'elaborazione.\\
PPFR-4.1.3 & S U & Viene verificato che il software richieda l'inserimento di un file .txt contenente i dati \glossario{PET} a livello di regione.\\
PPFR-4.1.4 & S U & Viene verificato che il  software richieda se effettuare correzione per isotopo 11C, 18F o 15O.\\
PPFR-4.2 & S I & Viene verificato che il software controlli che tutti i dati in input siano validi.\\
PPFR-4.2.1 & S U & Viene verificato che il software controlli che il formato del file in input contenente i dati \glossario{PET} a livello di regione sia in formato .txt.\\ 
PPFR-4.2.2 & S U & Viene verificato che il software controlli che nel file di input sia utilizzato come separatore il tab.\\
PPFR-4.2.3 & S U & Viene verificato che il software controlli che nel file di input siano presenti quattro o pi\`{u} colonne, tutte contenenti lo stesso numero di elementi.\\
PPFR-4.2.4 & S U & Viene verificato che il software controlli che nel file di input tutti i valori siano numeri reali.\\
PPQR-4.3 & S U & Viene verificato che qualora il controllo del file rilevi qualche errore il software segnali l'anomalia all'utente tramite un messaggio di errore.\\
PPFR-4.4 & S U & Viene verificato che qualora il controllo del file rilevi qualche errore il software impedisca l'esecuzione dell'algoritmo.\\
PPFO-4.5 & S U R & Viene verificato che qualora l’utente abbia immesso un file valido, venga fornita un’anteprima dei dati.\\
PPFD-4.6 & S U R & Viene verificato che qualora siano gi\`{a} state eseguite elaborazioni sui dati inseriti, il software permetta di tornare ad un'iterazione precedente.\\
PPFR-5 & S I & Viene verificato che il software fornisca una visualizzazione grafica dei risultati elaborati dall'algoritmo di analisi dei dati \glossario{PET} a livello di \glossario{regione}.\\
PPFR-5.1 & S I & Viene verificato che il software rappresenti i risultati su tre grafici di tipo cartesiano.\\
PPVR-5.1.1 & S U & Viene verificato che nei grafici, l’asse delle ascisse corrisponda alla variabile time \glossario{pet}.\\
PPVR-5.1.2 & S U & Viene verificato che in un grafico, l'asse delle ordinate corrisponda alla variabile di output delta.\\
PPVR-5.1.3 & S U & Viene verificato che in un grafico, l'asse delle ordinate corrisponda alla variabile di output delta.\\
PPVR-5.1.4 & S U & Viene verificato che in un grafico, l'asse delle ordinate corrisponda alle variabili di output ROI.\\
PPQR-5.1.5 & S U & Viene verificato che il software associ ad ogni grafico un etichetta.\\
PPQR-5.1.6 & S U & Viene verificato che qualora nel grafico ROI siano presenti diverse regioni, il software presenti una leggenda per distinguerle.\\
PPVR-5.1.7 & S U & Viene verificato che nei grafici, i dati grezzi vengono rappresentati con punti.\\
PPVR-5.1.8 & S U & Viene verificato che nei grafici, i dati NSD, delta e ROI vengano rappresentati sotto forma di linea continua.\\
PPFO-5.2 & S U R & Viene verificato che qualora nel grafico ROI siano rappresentate pi\`{u} regioni, il software permetta di separare i grafici sovrapposti.\\
PPFO-5.3 & S U R & Viene verificato che qualora nel grafico ROI siano rappresentate pi\`{u} regioni, il software permetta di sovrapporre i grafici separati.\\
PPFR-5.4 & S U & Viene verificato che il software permetta di effettuare zoom sul grafico risultante dall'elaborazione.\\
PPFR-5.5 & S U & Viene verificato che il software permetta di visualizzare il valore della funzione e le coordinate in un punto specifico.\\
PPFR-5.6 & S U & Viene verificato che il software permetta di accettare o rifiutare i dati elaborati.\\
PPFR-5.7 & S I & Viene verificato che qualora l'utente accetti i dati elaborati, il software mantenga in memoria i risultati in variabili temporanee.\\
PPVR-5.7.1 & S U & Viene verificato che i dati temporanei vengono conservati fino all’uscita dal blocco.\\
PPFR-5.8 & S I & Viene verificato che il software permetta di salvare permanentemente i dati temporanei con lo stesso formato dei file di input.\\
PPIER-5.8.1 & S U & Viene verificato che il file di output sia in formato .txt.\\
PPIER-5.8.2 & S U & Viene verificato che nella prima riga del file di output siano scritte le etichette ricavate dal file di input.\\
PPIER-5.8.3 & S U & Viene verificato che nel file di output come separatore tra i valori venga utilizzato il tab.\\
PPIER-5.8.4 & S U & Viene verificato che nella prima colonna, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori del vettore di output time pet.\\
PPIER-5.8.5 & S U & Viene verificato che  nella seconda colonna, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori del vettore di output delta.\\
PPIER-5.8.6 & S U & Viene verificato che nella terza colonna, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori del vettore di output NSD.\\
PPIER-5.8.7 & S U & Viene verificato che dalla quarta colonna in poi, a partire dalla seconda riga, siano scritti i valori dei vettori di output ROI1 ... ROIN.\\
PPFR-6 & S I & Viene verificato che il software presenti la possibilit\`a di analizzare i dati \glossario{PET} a livello di \glossario{immagine}.\\
PPFR-6.1 & S U & Viene verificato che il software permetta la visualizzazione dei dati grezzi.\\
PPFR-6.2 & S U & Viene verificato che il il software permetta la selezione tra algoritmi DecayCorrectionImage e summedPET.\\
PPFR-6.3 & S I & Viene verificato che per eseguire l'algoritmo scelto il software richieda che siano presenti tutti i dati necessari all'elaborazione.\\
PPFR-6.3.1 & S U & Viene verificato che qualora si arrivi da una precedente elaborazione i dati prodotti costituiscano l'input della prossima iterazione.\\
PPFR-6.3.2 & S U & Viene verificato che qualora si fosse alla prima iterazione il software richieda l'inserimento di tutti i dati necessari all'elaborazione.\\
PPFR-6.3.3 & S U & Viene verificato che il software richieda l'inserimento di un file di estensione .txt contenente il vettore dei tempi e qualora rischiesto il delta.\\
PPFR-6.3.4 & S U & Viene verificato che il software richieda l'inserimento di un \glossario{immagine} \glossario{PET} in formato NifTI o Analyze.\\
PPFR-6.3.5 & S U & Viene verificato che il software permetta l'inserimento di una maschera \glossario{PET} in formato NifTI o Analyze.\\
PPFR-6.3.6 & S U & Viene verificato che qualora l'algoritmo scelto lo imponga, il software richieda all'utente se effettuate correzione per isotopo 11C, 18F o 15O.\\
PPFR-6.4 & S I & Viene verificato che il software controlli che i dati inseriti siano validi.\\
PPFR-6.4.1 & S U & Viene verificato che il software controlli che l'\glossario{immagine} \glossario{PET} sia in formato NifTI o Analyze.\\
PPFR-6.4.2 & S U & Viene verificato che il software controlli che la maschera \glossario{PET} sia in formato NifTI o Analyze.\\
PPFR-6.4.3 & S U & Viene verificato che il software controlli che l'\glossario{immagine} \glossario{PET} e la maschera \glossario{PET} siano dello stesso formato.\\
PPFR-6.4.4 & S U & Viene verificato che il software controlli che il file con estensione .txt contenga il vettore dei tempi.\\
PPFR-6.4.5 & S U & Viene verificato che qualora l'algoritmo scelto lo imponga, il software controlli che il file con estensione .txt contenga il delta in una colonna.\\
PPFR-6.4.6 & S U & Viene verificato che il software controlli che le dimensioni della maschera \glossario{PET} corrispondano alle prime 3 dimensioni dell' \glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
PPFR-6.4.7 & S U & Viene verificato che il software controlli che la quarta dimensione dell'\glossario{immagine} \glossario{PET} corrisponda al numero di elementi del vettore dei tempi.\\
PPQR-6.5 & S U & Viene verificato che qualora il controllo del file rilevi qualche errore il software segnali all'utente l'anomalia tramite un messaggio di errore.\\
PPFR-6.6 & S U & Viene verificato che qualora il controllo del file rilevi qualche errore il software permetta comunque la visualizzazione dei dati grezzi.\\
PPFR-6.7 & S U & Viene verificato che qualora il controllo del file rilevi qualche errore il software impedisca l'esecuzione dell'algoritmo selezionato.\\
PPFD-6.8 & S U R & Viene verificato che qualora siano gi\`{a} state eseguite elaborazioni sui dati inseriti, il software permetta di tornare ad un'iterazione precedente.\\
PPFR-7 & S I &  Viene verificato che il software fornisca una visualizzazione grafica dei dati \glossario{PET} a livello di \glossario{immagine} risultanti dall'operazione scelta.\\
PPFR-7.1 & S U & Viene verificato che il software richieda all'utente di selezionare il valore della quarta dimensione per cui visualizzare i risultati.\\
PPFO-7.1.1 & S U R & Viene verificato che il software presenti uno \glossario{slider} per la selezione della quarta dimensione.\\
PPVR-7.2 & S I & Viene verificato che il software visualizzi i dati in quattro riquadri.\\
PPVR-7.2.1 & S U & Viene verificato che nel primo riquadro venga visualizzato il piano assiale dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
PPVR-7.2.2 & S U & Viene verificato che nel secondo riquadro venga visualizzato il piano coronale dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
PPVR-7.2.3 & S U & Viene verificato che nel terzo riquadro venga visualizzato il piano sagittale dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
PPVR-7.2.4 & S I & Viene verificato che nel quarto riquadro vengano visualizzati due grafici distinti.\\
PPVR-7.2.4.1 & S U & Viene verificato che nel quarto riquadro venga visualizzato il grafico dei valori NSD.\\
PPVR-7.2.4.2 & S U & Viene verificato che nel quarto riquadro venga visualizzato il grafico dei valori delta.\\
PPFR-7.3 & S U & Viene verificato che il software permetta di effettuare zoom sulle immagini rappresentate.\\
PPFR-7.4 & S U & Viene verificato che il software permetta di effettuare zoom sui grafici risultanti rappresentati.\\
PPFR-7.5 & S U & Viene verificato che il software permetta di visualizzare il valore della mappa e le coordinate in un punto specifico.\\
PPFR-7.6 & S U & Viene verificato che il software permetta di visualizzare il valore della funzione e le coordinate in un punto specifico.\\
PPFR-7.7 & S U & Viene verificato che il software permetta all'utente di selezionare una scala di colori con cui visualizzare \glossario{immagine}.\\
PPFR-7.8 & S U & Viene verificato che il software permetta all'utente di selezionare i limiti dei valori visualizzati.\\
PPFO-7.9 & S U R & Viene verificato che il software permetta di ottenere una visualizzazione 3D dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
PPFO-7.9.1 & S U R & Viene verificato che il software permetta all'utente di ruotare lungo i tre assi cartesiani la visualizzazione 3D dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
PPFR-7.10 & S I & Viene verificato che il software permetta all'utente di salvare le immagini elaborate.\\
PPIER-7.10.1 & S U & Viene verificato che l'\glossario{immagine} salvata abbia lo stesso formato dell'\glossario{immagine} di input.\\
PPIER-7.10.2 & S U & Viene verificato che l'\glossario{immagine} salvata abbia le stesse caratteristiche dell'\glossario{immagine} di input.\\


\caption{Tabella di tracciamento requisiti verifiche PreProcessing}
\end{longtable}


  \subsection{Test per la fase di Spectral analysis quantification}

\rowcolors{1}{white}{grigio}
\begin{longtable}{p{2.5cm}p{2.5cm}p{7.5cm}}
\rowcolor{sfondoInt} \textbf{Codice requisito} & \textbf{Tipo di test} & \textbf{Descrizione}\\
\hline
\endhead
\label{tab:tracciamento_rcu}
SAFR-1 		& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare se effettuare quantificazione a livello di immagine o regione.\\
SAFR-2 		& S I 	& Viene verificato che il software richieda di inserire i dati per il salvataggio dei dati elaborati.\\
SAFR-2.1 	& S U 	& Viene verificato che il software richieda di specificare una workspace directory.\\ 
SAFR-2.2 	& S U 	& Viene verificato che il software con due inserimenti di nominativi uguali gestisca il conflitto.\\
SAQR-2.3 	& S U 	& Viene verificato che il software con due inserimenti di nominativi uguali notifichi all'utente che i dati verranno sovrascritti.\\
SAFR-3 		& S I 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare se eseguire l'algoritmo stdSA\_ROI, RSSA\_ROI o SAIF\_ROI \\
SAFR-3.1 	& S U 	& Viene verificato che il software non permetta di avviare l'elaborazione se non sono stati inseriti tutti i parametri necessari.\\
SAFR-3.2 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di caricare un file di estensione .txt contenente i dati arteriali.\\
SAFR-3.3 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di caricare un file di estensione .txt contenente i dati \glossario{PET} a livello di regione.\\ 
SAFR-3.4 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di inserire il numero di componenti.\\
SAFR-3.5 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di inserire un valore minimo per il campo beta.\\
SAFR-3.6 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di inserire un valore massimo per il campo beta.\\
SAFR-3.7	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare, qualora l'algoritmo lo consenta, il tipo di analisi tra reversible, irreversible ed unknown.\\
SAFR-3.8	& S U I & Viene verificato che il software permetta di inserire, qualora l'algoritmo lo consenta, un vettore di due elementi (SNR).\\
SAFR-3.8.1 	& S U 	& Viene verificato che il software imposti il valore di default per il campo SNR a [beta minimo*10; betamassimo].\\
SAFR-3.9 	& S U I & Viene verificato che il software permetta di inserire, qualora l'algoritmo lo consenta, un vettore di due elementi (passband)\\
SAFR-3.9.1 	& S U 	& Viene verificato che il software imposti il valore di default per il campo passband a [beta minimo*10; betamassimo/2].\\
SAFR-3.10 	& S U I	& Viene verificato che il software riesca a gestire l'inserimento di dati non conformi a quanto richiesto ad esempio lettere al posto di numeri, virgole al posto di punti.\\
SAFR-3.10.1 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input dei dati arteriali che non rispetti il formato .txt (ad esempio file binario o non conforme alle specifiche dei file arteriali) gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-3.10.2 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input dei dati \glossario{PET} a livello di regione che non rispetti il formato .txt (ad esempio file binario o non conforme alle specifiche dei dati PET a livello di regione) gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-3.10.3 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un valore beta massimo inveriore a 100 volte beta minimo gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-3.10.4 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di valori (minimo e massimo) di SNR superiori a (minimo e massimo) di beta gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-3.10.5 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di valori (minimo e massimo) di passband superiori a (minimo e massimo) di beta gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-3.10.6 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un numero di componenti non intero, gestisca l'errore dell'utente.\\
SAQR-3.10.6.1 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un numero di componenti inferiore a 20 notifichi all'utente l'evento.\\
SAQR-3.11 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input non standard l'errore venga segnalato all'utente.\\
SAQR-3.12 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input non standard non venga eseguito alcun algoritmo.\\
SAFR-4	 	& S U I	& Viene verificato che il software salvi automaticamente i dati risultanti dall'elaborazione degli algoritmi di \glossario{SA}.\\
SAVR-4.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi i file contenente i risultati con il nome inserito precedentemente con specifici suffissi per identificarne il contenuto.\\
SAFR-4.2	& S U I	& Viene verificato che il software salvi tutte le variabili in output in un unico file.\\
SAIER-4.2.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi i file con estensione .sake e contenuto coerente al medesimo standard.\\
SAFR-4.3	& S U I	& Viene verificato che il software salvi in un file la matrice FIT ed il relativo vettore dei tempi.\\
SAIER-4.3.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file con estensione .txt.\\
SAIER-4.3.2 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file in modo che la prima riga del file sia composta da etichette: time\_pet e ROI1 ... ROIN in funzione al numero di regioni date in input.\\
SAIER-4.3.3 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file in modo che la prima colonna sotto l'etichetta time\_pet contenga il vettore dei tempi.\\
SAIER-4.3.4 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file in modo che le colonne sotto le etichette ROI1...ROIN contengano le colonne della matrice FIT.\\
SAIER-4.3.5 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi i file con i campi separati da una tabulazione.\\
SAFR-4.4	& S U I	& Viene verificato che il software salvi in un file i parametri ottenuti dall'analisi.\\
SAIER-4.4.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file con estensione .txt.\\
SAIER-4.4.2 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file in modo che la prima riga del file sia composta da etichette: parameters e ROI1 ... ROIN in funzione al numero di regioni date in input.\\
SAIER-4.4.3 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file in modo che la prima colonna sotto l'etichetta parameters contenga le etichette: WRSS, RSS, Vt, CV Vt, Ki, Vb, CV Vb, Model Order, Trapping.\\
SAIER-4.4.4 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file in modo che le colonne sotto le etichette ROI1...ROIN contengano il valore del parametro indicato in etichetta della riga corrispondente.\\
SAIER-4.4.5 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi i file con i campi separati da una tabulazione.\\
SAFR-4.5 	& S U I	& Viene verificato che il software salvi un diario con tutte le operazioni eseguite dall'utente all'interno del blocco di \glossario{quantificazione}.\\
SAIER-4.5.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file con estensione .txt.\\
SAFR-5	 	& S U I	& Viene verificato che il software permetta di selezionare se eseguire l'algoritmo stdSA\_image, RSSA\_image, SAIF\_image.\\
SAFR-5.1 	& S U 	& Viene verificato che il software non permetta di avviare l'elaborazione se non sono stati inseriti tutti i parametri necessari.\\
SAFR-5.2 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di caricare un file di estensione .txt contenente i dati arteriali.\\
SAFR-5.3 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di caricare un file di estensione .txt contenente il vettore dei tempi ed il vettore NSD.\\
SAFR-5.4 	& S U 	& Viene verificato che il software richieda l'inserimento di un'immagine di tipo NifTI o Analyze.\\
SAVR-5.5 	& S U 	& Viene verificato che il software richieda l'inserimento di un'immagine maschera di tipo NifTi o Analyze.\\
SAFR-5.6 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di inserire il numero di componenti.\\
SAFR-5.7 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di inserire un valore minimo per il campo beta.\\
SAFR-5.8 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di inserire un valore massimo per il campo beta.\\
SAFR-5.9 	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare, qualora l'algoritmo lo consenta, il tipo di analisi tra reversible, irreversible ed unknown.\\
SAFR-5.10 	& S U I	& Viene verificato che il software permetta di inserire un vettore di due elementi (SNR).\\
SAFR-5.10.1 	& S U 	& Viene verificato che il software imposti il valore di default per il campo SNR a [beta minimo*10; betamassimo].\\
SAFR-5.11	& S U I	& Viene verificato che il software permetta di inserire, qualora l'algoritmo lo consenta, un vettore di due elementi (passband)\\
SAFR-5.11.1 	& S U 	& Viene verificato che il software imposti il valore di default per il campo passband a [beta minimo*10; betamassimo/2].\\
SAFR-5.12 	& S U I	& Viene verificato che il software riesca a gestire l'inserimento di dati non conformi a quanto richiesto ad esempio lettere al posto di numeri, virgole al posto di punti.\\
SAFR-5.12.1 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input dei dati arteriali che non rispetti il formato .txt (ad esempio file binario o non conforme alle specifiche dei file di dati arteriali) gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.2 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input dei dati contenente il vettore dei tempi e vettore NSD che non rispetti il formato .txt (ad esempio file binario o non conforme alle specifiche descritte in boh) gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.3 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input immagine che non rispetti il formato NifTI o Analyze (ad esempio file binario o non conforme alle specifiche descritte dallo standard) gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.4 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input immagine mascher ache non rispetti il formato NifTI o Analyze (ad esempio file binario o non conforme alle specifiche descritte dallo standard) gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.5 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un valore beta massimo inferiore a 100 volte beta minimo gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.6 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di valori (minimo e massimo) di SNR superiori a (minimo e massimo) di beta gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.7 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di valori (minimo e massimo) di passband superiori a (minimo e massimo) di beta gestisca l'errore dell'utente.\\
SAFR-5.12.8 	& S U I	& Viene verificato che il software in presenza di un numero di componenti non intero, gestisca l'errore dell'utente.\\
SAQR-5.12.8.1 	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un numero di componenti inferiore a 20 notifichi all'utente l'evento.\\
SAFR-6	 	& S U I	& Viene verificato che il software salvi automaticamente i dati risultanti dall'elaborazione degli algoritmi di \glossario{SA}.\\
SAVR-6.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi i file con il nome inserito precedentemente con specifici suffissi per identificarne il contenuto.\\
SAFR-6.2 	& S U I	& Viene verificato che il software salvi tutte le variabili in output in un unico file.\\
SAIER-6.2.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi i file con estensione .sake e contenuto coerente al medesimo standard.\\
SAFR-6.3 	& S U I	& Viene verificato che il software salvi le quattro matrici 3D di output in un file immagine NifTI o Analyze.\\
SAIER-6.3.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il file immagine nello stesso formato della immagine maschera di input.\\
SAFR-6.4 	& S U I	& Viene verificato che il software salvi un diario con tutte le operazioni eseguite dall'utente all'interno del blocco di \glossario{quantificazione}.\\
SAIER-6.4.1 	& S U 	& Viene verificato che il software salvi il diario in un file testuale con estensione .txt.\\ 

\caption{Tabella di tracciamento requisiti verifiche Spectral analysis quantification}
\end{longtable}

  \subsection{Test per la fase di Analisi dei risultati}

\rowcolors{1}{white}{grigio}
\begin{longtable}{p{2.5cm}p{2.5cm}p{7.5cm}}
\rowcolor{sfondoInt} \textbf{Codice requisito} & \textbf{Tipo di test} & \textbf{Descrizione}\\
\hline
\endhead
\label{tab:tracciamento_rcu}
ARFR-1 		& S U I	& Viene verificato che il software permetta di caricare un file di input di formato .sake.\\
ARFR-1.1	& S U 	& Viene verificato che il software in base al contenuto del file di input nomefile.sake riconosca se contiene dati a livello di immagine o regione e si comporti di conseguenza.\\
ARFR-2		& S U I	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input non conforme allo standard .sake definito gestisca l'errore dell'utente.\\
ARFR-2.1	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con numero di colonne di matrice ROI diverse dal numero di colonne di matrice FIT gestisca l'errore.\\
ARFR-2.2	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con numero di colonne di matrice alfa diverse dal numero di colonne della matrice ROI gestisca l'errore.\\
ARFR-2.3	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con numero di colonne di matrice beta diverse dal numero di colonne della matrice ROI gestisca l'errore.\\
ARFR-2.4	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con numero di colonne di matrice beta diverse dal numero di colonne della matrice alfa gestisca l'errore.\\
ARFR-2.5	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con valori positivi seguiti da valore negativi nella matrice alfa, gestisca l'errore.\\
ARFR-2.6	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con valori positivi seguiti da valore negativi nella matrice beta, gestisca l'errore.\\
ARFR-2.7	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con numero di colonne di matrice parameters diverse dal numero di colonne di matrice ROI gestisca l'errore.\\
ARFR-2.8	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con un numero di righe diverse da 10, gestisca l'errore.\\
ARFR-2.9	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, con numeri non reali, gestisca l'errore.\\
ARFR-2.10	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di immagine, con valore non reali o negativi, gestisca l'errore.\\
ARFR-2.11	& S U 	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di immagine, con dimensioni delle matrici diverse, gestisca l'errore.\\
ARFR-3		& S U I	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di regione, la visualizzazione dei dati sia su 3 riquadri.\\
ARFR-3.1	& S U I	& Viene verificato che il software nel primo riquadro presenti i dati grezzi delle regioni ed il loro FIT.\\
ARVR-3.1.1	& S U 	& Viene verificato che il software visualizzi in ascissa il vettore dei tempi.\\
ARVR-3.1.2	& S U 	& Viene verificato che il software visualizzi in ordinata il vettore delle variabili ROI.\\
ARVR-3.1.3	& S U 	& Viene verificato che il software presenti i dati grezzi attraverso dei punti.\\
ARVR-3.1.4	& S U 	& Viene verificato che il software presenti i dati FIT sotto forma di linea continua.\\
ARQR-3.1.5	& S U 	& Viene verificato che il software, in presenza di pi\`u regioni, mostri una leggenda per distinguerle nel grafico.\\
ARFO-3.1.6	& S U 	& Viene verificato che il software, in presenza di pi\`u regioni, permetta di separare i grafici sovrapposti.\\
ARFO-3.1.7	& S U 	& Viene verificato che il software, in presenza di pi\`u regioni, permetta di sovrapporre i grafici separati.\\
ARFR-3.2	& S U I	& Viene verificato che il software nel secondo riquadro presenti un grafo cartesiano contenente gli spettri delle regioni visualizzate nel primo riquadro.\\
ARVR-3.2.1	& S U 	& Viene verificato che il software visualizzi in ascissa beta.\\
ARVR-3.2.2	& S U 	& Viene verificato che il software visualizzi in ordinata alfa.\\
ARVR-3.2.3	& S U 	& Viene verificato che il software, con valori di alfa negativi, essi non vengano rappresentati nel piano cartesano.\\
ARVR-3.2.4	& S U 	& Viene verificato che il software, con valori di beta negativi, essi non vengano rappresentati nel piano cartesano.\\
ARFR-3.3	& S U I	& Viene verificato che il software nel terzo riquadro presenti una tabella contenente i dati della matrice parameters.\\
ARQR-3.3.1	& S U 	& Viene verificato che il software presenti, nella tabella alla prima riga: parameters e ROI1..ROIN in funzione al numero di regioni.\\
ARQR-3.3.2	& S U 	& Viene verificato che il software presenti nella tabella alla prima colonna: WRSS, RSS, Vt, CV Vt, Ki, Vb, CV Vb, Model Order, e Trapping.\\
ARVR-3.3.3	& S U I	& Viene verificato che il software presenti nella tabella a partire dalla seconda colonna, sotto l'etichetta ROI1...ROIN il valore del parametro associato a quella riga per ogni colonna delle regioni.\\
ARVR-3.3.3.1	& S U 	& Viene verificato che il software presenti un valore di ROI1...ROIN negativo sostituito dalla seguente segnatura: -\\
ARQR-3.4	& S U 	& Viene verificato che il software dia la possibilit\`a di associare ad ogni ROI un'etichetta per identificarne il contenuto.\\
ARFR-3.5	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare quale regione visualizzare o meno.\\
ARFR-3.6	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di effettuare zoom sui grafici rappresentati.\\
ARFR-3.7	& S U 	& Viene verificato che il software selezionando un punto del grafico mostra il valore e le coordinate di quel punto.\\
ARFR-4		& S U I	& Viene verificato che il software in presenza di un file di input a livello di immagine, la visualizzazione dei dati sia su 4 riquadri.\\ 
ARFR-4.1	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare quale delle matrici dei risultati visualizzare.\\
ARFR-4.2	& S U 	& Viene verificato che il software nel primo riquadro presenti la visione assiale dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
ARFR-4.3	& S U 	& Viene verificato che il software nel secondo riquadro presenti la visione coronale dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
ARFR-4.4	& S U 	& Viene verificato che il software nel terzo riquadro presenti la visione sagittale dell'\glossario{immagine} \glossario{PET}.\\
ARFR-4.5	& S U I	& Viene verificato che il software nel quarto riquadro, alla selezione di un punto non vuoto delle immagini negli altri 3 riquadri, presenti il segnale temporale del punto selezionato ed il suo FIT.\\
ARVR-4.5.1	& S U 	& Viene verificato che il software presenti i dati grezzi attraverso dei punti.\\
ARVR-4.5.2	& S U 	& Viene verificato che il software presenti i dati FIT sotto forma di linea continua.\\
ARFR-4.6	& S U 	& Viene verificato che il software, alla selezione di un punto non vuoto delle immagini, all'esterno del grafico presenti una tabella riportando i valori di stima per il punto selezionato.\\
ARFR-4.7	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di effettuare lo zoom sulle immagini visualizzate.\\
ARFR-4.8	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di effettuare lo zoom sui grafici rappresentati.\\
ARFR-4.9	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di visualizzare il valore della mappa e le coordinate in un punto specifico.\\
ARFR-4.10	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare una scala di colori con cui visualizzare le immagini.\\
ARFR-4.11	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di selezionare il range di valori visualizzati.\\
ARFO-4.12	& S U I R	& Viene verificato che il software permetta di ottenere una visualizzazione 3D dell'\glossario{immagine PET}.\\
ARFO-4.12.1	& S U R	& Viene verificato che il software permetta di ruotare l'immagine 3D della \glossario{PET} lungo i tre assi cartesiani.\\
ARFR-5		& S I 	& Viene verificato che il software permetta di salvare in memoria la visualizzazione attuale dei dati.\\
ARIER-5.1	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di salvare il file in formato .\glossario{PDF}.\\
ARIER-5.2	& S U 	& Viene verificato che il software permetta di salvare il file in formato .\glossario{CSV}.\\


\caption{Tabella di tracciamento requisiti verifiche Analisi dei risultati}
\end{longtable}


\end{document}
